不滿威嚇反對派領袖 土耳其傳召中國大使

不滿威嚇反對派領袖 土耳其傳召中國大使

中國外長王毅3月底才出訪土耳其，鞏固兩國關係，兩國便發生外交爭拗。中國駐土大使館星期二（6日）在Twitter警告，保留權利，就新疆問題向土耳其兩名反對派領袖 Meral Aksener 和 Mansur Yavas 採取「合理回應」，這引來當地政界及輿論強烈反彈，迫使土耳其外交部當天傳召中國大使劉少賓，作出抗議。

Aksener 是反對黨「好黨」（Iyi）的黨魁，Yavas 來自老牌政黨共和人民黨（CHP），他現時是首都安卡拉的市長。

巴仁鄉衝突

今次中土兩國發生爭拗，源自1990年的「巴仁鄉衝突」。當年4月5日，新疆西部巴仁鄉一些維吾爾族居民跟政府發生嚴重武裝衝突。

視乎你的角度，事件可視作「暴亂」或者「起義」。百度百科會告訴你，事件是「一小撮“東突”分子在昆侖山下的阿克陶縣西南的巴仁鄉，成立了一個所謂的‘東土耳其（突厥）斯坦伊斯蘭黨’，打著宗教的幌子進行反對人民政權的活動。1990年4月9日，所有參加巴仁鄉暴亂的“東突”分子全部被殲滅」。

一些維族人士則說，由於居民不滿當局政策，有說是強迫墮胎，也有說是禁止興建清真寺，於是「東突伊斯蘭黨」率眾抗議，當局派人驅散，引發示威者反擊，雙方武力不斷升級，中國政府最終派武警和解放軍「鎮壓」，逾20人死亡，超過200人被捕，此後數月多達數千人被拘捕。

趁「巴仁鄉衝突」31週年，Aksener和Yavas便在Twitter紀念事件。二人都形容事件是「東突厥斯坦」的「屠殺」，被殺維族人士是「烈士」，Aksener用辭較激烈，她甚至說那些示威者/暴徒是「不願臣服於中國奴役的東突近親」，土耳其人不會忘記他們的「近親」，仍有人被拘留，不會對他們遭受迫害沉默，並說「東突厥斯坦終有一天會獨立！」。【文首圖片為Aksener在Twitter推文附上的圖片】

中國駐土大使館官方Twitter帳戶星期二便連環發出兩則推文，表示新疆維吾爾族自治區是中國領土不可或缺的一部份，這是國際承認、不容爭辯的事實，中方堅決反對及強烈譴責任何人或勢力挑戰中國主權及領土完整，中方保留採取合理回應的權利。然後，推文tag了 Aksener 和 Yavas ，暗示「合理回應」是針對二人。

由突厥情誼到拉攏中國

很多人都知道，土耳其人自覺跟新疆維吾爾族及中亞五國有特殊關係，認為大家都是突厥系文化。2009年，烏魯木齊發生「7.7騒亂」，我當時已寫過文章「土耳其與新疆」，指出歐美政府和傳媒對事件反應冷淡，但國際上還是有一個國家強烈抨擊中國的反應，那就是土耳其。

時移勢易，到2017年，我已寫過另一篇文章「拉攏中國 土耳其沖淡泛突厥主義」，指出土耳其跟歐美關係轉差，所以加強跟中國的關係，而條件之一就是減少就維族問題公開批評中國。

再過了近4年，2017年文章所談到的趨勢，仍要存在，甚至加強。土耳其正考慮確認跟中國的互相引渡協議，這引來在土耳其的維族人憂慮，擔心會被引渡回中國面對起訴及拘禁。

這次「巴仁鄉推文」爭拗，反映中土兩國難以完全無視雙方就維族問題的分歧，就算土耳其政府不提，也很難把國內支持維族的聲音完全壓下去。

Aksener和Yavas都被視為2023年總統大選，有力挑戰現任者埃爾多安（Recep Tayyip Erdogan）。埃爾多安都靠民族主義來維持民望，如果反對派持續公開評論維吾爾問題，埃爾多安為了民望，很難完全對新疆問題全不發聲。

如果中國不能盡快平息國際對新疆問題的關注，越近2023大選，埃爾多安須公開指摘中國的壓力就越大。

反對黨拎東突議題發揮簡直無敵
對家又冇得話你錯